\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[cp1251, utf8]{inputenc}
\usepackage{movie15}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amssymb, amsfonts, amsmath, indentfirst, enumerate, cite}
\usepackage{fdsymbol}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}
\tableofcontents
\newpage
\section*{Обозначения}
+ --- сложение по модулю \emph{q};\\
\emph{x} = (\emph{$x_{1}$}\emph{, . . . , $x_{n}$}) --- \emph{q}-значный вектор;\\
\emph{$Z_{q}^n$}--- множество всех \emph{q}-значных векторов длины
\emph{n};\\
\emph{$F_{q^n}$} --- поле Галуа порядка \emph{$q^n$};\\
\emph{⟨x, y⟩} = \emph{$x_{1}$}\emph{$y_{2}$} + \emph{. . .} + \emph{$x_{n}$ $y_{n}$} ---
скалярное произведение векторов;\\
\emph{f}: \emph{$Z_{2}^n$ -> $Z_{2}$} --- булева функция от n переменных;\\
\textbf{f} --- вектор значений длины \emph{$2^n$} функции \emph{f};\\
\emph{Аффиная функция} --- булевая функция, полином Жегалкина который состоит только из линейных членов;\\
dist(\emph{f, g}) --- \emph{расстояние Хэмминга} между функциями
\emph{f} и \emph{g}, т. е. число позиций, в которых различаются векторы
\emph{\textbf{f}} и \emph{\textbf{g}};\\
АНФ --- \emph{алгебраическая нормальная форма} функции;\\
deg(\emph{f}) --- \emph{степень нелинейности} булевой функции \emph{f},
т. е. число переменных в самом длинном слагаемом ее АНФ;\\
\emph{$N_{f}$} --- \emph{нелинейность} булевой функции
\emph{f}, т. е. расстояние Хэмминга от данной функции до множества всех аффинных функций;\\
\emph{максимально нелинейная функция} --- булева функция с максимально
возможным значением \emph{$N_{f}$};\\
\emph{$B_{n}$} --- класс бент-функций от \emph{n} переменных;\\
\addcontentsline{toc}{section}{Обозначения}

\section*{История возникновения}
Бент-Функции были введены американским математиком Оскаром Ротхаузом, который в 1960-х годах работал в институте оборонного анализа (IDA), где занимался криптографическими исследованиями.\\
Первая работа была написана в 1966 году, однако, была засекречена и опубликована только спустя 10 лет.\\
В это же время, ~1960-ых года В.А. Елисеев и О.П.Степченков также занимались исследованием бент-функий, их работы до сих пор засекречены.
Известно, что они их именовали “минимальные функции”, и предложили конструкцию Мак Фарланда в 1962 году.
\addcontentsline{toc}{section}{История возникновения}

\newpage
\section*{Бент-функция}
Бент-функция – булевая функция и четным числом переменных, у которой расстояние Хэмминга от множества линейных булевых функций, с таким же числом переменных, максимальное.
Бент-функции обладают максимальной степенью нелинейности среди всех функций, из-за чего используются в криптографии для создания шифров.
Благодоря их использованию шифры имеют максимальную устойчивость к линейному и дифференциальному криптоанализу.

В русскоязычной литературе используется термин “максимально нелинейная функция (МНФ)”.
Можно утверждать что это и есть бент-функции, но с одной оговоркой.
МНФ может состоять из любого количества переменных, в то время как бент-функции только из четного.

Несмотря на длительное исследование Бент-функций, их класс от n переменных до сих пор не описан, мощность и асимптотика найдена, нет нижних/верхних оценок. 
\addcontentsline{toc}{section}{Бент-Функция}

\section*{Свойства бент-функций}
\begin{enumerate}
    \item Для любого не нулевого вектора x функция \emph{f(y) + f(x + y)} сбалансирована, т.е. принимает значение 0 и 1 одинаково часто.
    \item Бент-функции любой степени 2 <= deg(\emph{f}) <= \emph{n/2} существуют.
    \item Степень нелинейности def(\emph{f}) при n >= 4 переменных не превосходит \emph{n}/2.
    \item Нелинейность бент-функций от n переменных определяется соотношением $N_{f}$ = $2^{n-1}$ – $2^{n/2}$
    \item Любая квадратичная бент-функция f(\emph{$x_{1}$}\emph{, . . . , $x_{n}$})  = $x_{1}$$x_{2}$ + $x_{3}$$x_{4}$ + … + $x_{n-1}$$x_{n}$
    \item Класс бент-функций замнкнут относительно:
    \begin{enumerate}
        \item Любого прибавления линейной функции
        \item Любого невырожденного линейного преобразования
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\addcontentsline{toc}{section}{Свойства бент-функций}

\newpage
\section*{Эквивалентные представления}
Бент-функции могут быть описаны в виде элементарных адамаровых разностных множеств
\emph{Произведение Адамара} --- бинарная операция над двумя матрицами одинаковой размерности, результатом которая является матрица той же размерности, где $c_{ij}$ = $a_{ij}$ * $b_{ij}$;
\emph{Граф Кэли} --- граф, вершинами которого являются элементы группы, и элемент g соединен ребром в точности с элементами, которые получается домножением g на элемент S.\\
Для Группы G выполняются 3 условия:
\begin{enumerate}
    \item Наличие обратного элемента b: a * b = b * a = e
    \item Ассоциативность: a * (b * c) = (a * b) * c
    \item Наличие нейтрального элемента e: e * a = a * e
\end{enumerate}
То есть, если в качестве вершин графа взять множество М, сказав что между вершинами a и b есть направленное ребро, то получится вершинно-транзитивный граф.\\
\emph{Вершинно-транзитивный граф} --- Граф G,такой что для любых двух вершин существует автоморфизм.\\
\emph{Автоморфизм} --- изоморфизм между математическим объектом и им самим; отображение изменяющее объект с сохранением всех его свойств.\\
\emph{Сильно регулярный граф} --- регулярный граф с \emph{A} вершинами и степенью \emph{B}.\\
\emph{Регулярный граф} --- граф, степени всех вершин которого равны.
B Граф является сильно регулярным, если существуют $\lambda$ и $\alpha$ такие, что:
\begin{enumerate}
    \item Любые две смежные вершины имеют $\lambda$ общих соседей.
    \item Любые две несмежные вершины имеют $\alpha$ общих соседей.
\end{enumerate}
Через X(\emph{f}) обозначим множество всех двоичных векторов длины n, на которых функция f принимает 1. При рассмотрении графа Кэли от \emph{f}, вершинами графа являются все векторы длины \emph{n}. Две вершины \emph{x} и \emph{y} соединяются ребром, если \emph{x + y} принадлежит множеству X(\emph{f}). Граф G называется сильно регулярным, если существуют неотрицательные целые $\lambda$ и $\alpha$, такие что для любых двух вершин \emph{x} и \emph{y}, общее число смежных им вершин равно $\lambda$ или $\alpha$ в зависимости от наличия соединения ребром.
Булева функция \emph{f} является бент-функцией только тогда, когла граф G является сильно регулярным и $\alpha$ = $\lambda$
\addcontentsline{toc}{section}{Эквивалентные представления}

\newpage
\section*{Оценки числа бент-функций}
Число бент-функций от n переменных неизвестно. Существует большой разрыв между нижней и верхней оценками.\\
Асимптотически имеет вид: $C_{1}$ * $2^{2^{n/2}}$ <= $B_{n}$ <= $C_{2}$ * $2^{2^n}$, Где $C_{1}$ и $C_{2}$ некие константы.\\
Возможен подсчет примерного количества функций на маленьких \emph{n};\\
\begin{center}
\begin{tabularx}
{0.8\textwidth}{
    | >
    {\centering\arraybackslash}X
    | >
    {\centering\arraybackslash}X
    | >
    {\centering\arraybackslash}X
    | >
    {\centering\arraybackslash}X
    | >
    {\centering\arraybackslash}X
    | }
    \hilne
    \emph{n} & Число функций & Число кл. экв. & `Примеры кл. экв.
\\
    \hilne
    2 & 8 & 1 & $x_{1}$$x_{2}$
\\
    \hilne
    4 & 896 & 1 & $x_{1}$$x_{2}$ + $x_{3}$$x_{4}$
\\
    \hilne
    6 & \approx $2^{32,3}$ & 4 & $x_{1}$$x_{2}$$x_{3}$ + $x_{3}$$x_{4}$ + $x_{3}$$x_{6}$
\\
    \hline
    8 & \approx $2_{106,29}$ & >= 536 & $x_{1}$$x_{2}$$x_{3}$ + $x_{1}$$x_{4}$ + $x_{2}$$x_{5}$ + $x_{3}$$x_{6}$ + $x_{7}$$x_{8}$
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\emph{Поле Галуа} --- поле, состоящее из конечного числа элементов, называется порядок поля. \\
\emph{Поле} --- Множество, для элементов которого определены операции сложения, умножения, деления и взятие противоположное значения.
Поле не обязательно состоит из чисел, поэтому определения операций могут быть не арифметическими. \\

Пусть векторное пространство $Z_{n}^2$ отождествляется с после Галуа $F_{2^n}$.
Булевы функции от \emph{n} переменных можно рассматривать как функции из $F_{2^n}$ в $F_{2}$, сопоставляя каждому вектору y соответствующий элемент поля $F_{2^n}$.\\
Пусть \emph{tr: $F_{2^n}$ -> $F_{2}$} –-- функция следа, т.е. tr(\emph{y}) = \emph{y} + $y^2$ + … + $y^2^2n-1$.
Бент-функции имеющие вид f(\emph{y}) = tr(\emph{a*y^d}), где а принадлжеит $F_{2^n}$ – параметр, называется степенным или мономиальными; \emph{d} – целое число, называется бент-показателем.\\
\newpage
Известны следующие показатели:
\begin{enumerate}
    \item $2^{n-2} - 1$
    \item $2^i + 1$, если \emph{n}/НОД(\emph{n}, \emph{i}) четно
    \item $2^{2k}$ - $2^k$ + 1, если НОД(\emph{k}, \emph{n}) = 1
    \item $(2^k + 1)^2$, если \emph{n} = 4\emph{k} и \emph{k} нечетно
\end{enumerate}


\emph{След матрицы} --- операция, отображающая пространство квадратных матриц в поле, на котором определена матрица. Это сумма элементов главной диагонали матрицы.\\
\emph{Циклотомический класс} или \emph{Многочлен над конечным полем} --- формальная сумма вида f(x) = $f_{0}$ + $f_{1}$$x^{1}$ + … + $f_{m}$$x^{m}$, $f_{i}$ принадлежит $F_{q}$, $f_{m}$ != 0; \emph{m} – целое неотрицательное число, называется \emph{степень} многочлена;\\
Общий алгебраический подход к описанию бент-функций может основываться на том,
что любая булева функция f: $F_{2^n}$ -> $F_{2}$ может быть предствлена с помощью следа,т.е. в виде:
$$\sum_{d\in CS} tr(\alpha_{d}y^d)$$
где CS – множество циклотомических классов по модулю \emph{$2^n$ – 1}. \\
На основе компьютерных исследований, был сделан вывод, что бент-функции можно представить в следе с участием малого количества мномов,
причем вероятными ненулевами \emph{$\alpha$}, будут те, для которых \emph{d} является бент-показателем.
\addcontentsline{toc}{section}{Оценки числа бент-функций}
\end{document}
